\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amssymb, amscd, amsthm, amsfonts, mathtools, mathrsfs, tensor, braket, etoolbox}
\mathtoolsset{showonlyrefs,showmanualtags}
\usepackage{graphicx, wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
colorlinks=true,
urlcolor = cyan,
linkcolor=blue,
citecolor=brown}
%\hypersetup{hidelinks} %hides red outline around links
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot, es-tabla,es-lcroman]{babel}
\usepackage{siunitx}
%\sisetup{separate-uncertainty}
\DeclareSIUnit{\atm}{\text{atm}}

\usepackage{upgreek}
\usepackage[minimal = true]{chemmacros}

\usepackage{cancel}
\usepackage{multicol}

\usepackage[lastexercise]{exercise}
\renewcommand{\AtBeginExercise}{\itshape}

\usepackage{titlesec}
 \numberwithin{equation}{section}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\headheight}{14pt}

\usepackage{lastpage}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

\usepackage{esint}
\usepackage{booktabs}


\usepackage{enumerate}
\usepackage{nicefrac}


%\usepackage{mathpazo}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{esint, csquotes}
\usepackage[
	style=apa
]{biblatex}
\addbibresource{Bibliografia.bib}
\usepackage{xurl}

\oddsidemargin 0pt
\evensidemargin 0pt
\marginparwidth 40pt
\marginparsep 10pt
\topmargin -20pt
\headsep 10pt
\textheight 8.7in
%\textwidth 6.65in

\renewcommand{\vec}{\mathbf} %Reescribe a los vectores en negritas y no con una flechita
\newcommand{\uniSym}[1]{\, \hat{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\univ}[1]{\hat{\mathbf{e}}_{#1}} % Facilita la escritura de vectores unitarios
\newcommand{\basis}[1]{\mathbf{e}_{#1}}
\newcommand{\eqcomma}{\,  ,}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\renewcommand{\r}{\vec r}
\newcommand{\eqperiod}{\,  .}
\newcommand{\bfgreek}[1]{\bm{#1}}
\newcommand{\bgamma}{\boldsymbol{\gamma}}
\newcommand{\surface}{\mathcal S}
\newcommand{\patch}{\boldsymbol{\sigma}}
\newcommand{\tangent}{\boldsymbol{\mathfrak{t}}}
\newcommand{\normal}{\boldsymbol{\mathfrak{n}}}
\newcommand{\binormal}{\boldsymbol{\mathfrak{b}}}
\newcommand{\jacobian}[2]{\frac{\partial(#1)}{\partial(#2)}}
\newcommand{\EC}[1][1]{\frac{#1}{4\pi\epsilon_0}}


\newcommand{\crossp}[2]{\vec{#1} \times \vec{#2}}

\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert }{\rvert}
\DeclarePairedDelimiterX{\norm}[1]{\lVert}{\rVert}{\ifblank{#1}{\:\cdot\:}{#1}}
\DeclarePairedDelimiterXPP{\lnorm}[2]{}{\lVert}{\rVert}{_\ifblank{#2}{2}{#2}}{\ifblank{#1}{\: \cdot \:}{#1}}
\DeclarePairedDelimiterX{\innerp}[2]{\langle}{\rangle}{\ifblank{#1}{\:\cdot\:}{#1} \delimsize \vert \mathopen{} \ifblank{#2}{\:\cdot\:}{#2}}
\DeclarePairedDelimiterX{\scalarp}[2]{\langle}{\rangle}{#1 , #2}

\newcommand{\ChrisSym}[2]{\genfrac{\{}{\}}{0pt}{}{#1}{#2}}
\renewcommand{\ChrisSym}[2]{{\Gamma^{#1}}_{#2}}
\DeclareMathOperator{\Span}{span}

\newcommand{\Riemann}[2]{{R^{#1}}_{#2}}
\renewcommand{\Riemann}[2]{R\indices{^{#1}_{#2}}}

\newcommand{\partialD}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\derivative}[2]{\frac{d #1}{d #2}}

\newcommand{\Matrix}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}} 

\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}%Hace un cuadrado negro el qed de una demostración
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section] %Crea el entorno de teorema
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposición}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corolario}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definición}
\newtheorem{remark}[theorem]{Observación}

\newcommand{\eto}[1]{e^{#1}}
\newcommand{\dgr}{^{\dagger}}
\renewcommand{\div}[1]{\nabla \cdot \vec{#1}}
\newcommand{\rot}[1]{\nabla \times \vec{#1}}
\newcommand{\iGamma}[2][\infty]{\int_{0}^{#1} t^{#2}\eto{-t} \, dt}

\DeclareMathOperator{\arccot}{arccot}
\DeclareMathOperator{\arcsenh}{arc\ senh}

\usepackage{fancyhdr}

\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\pagestyle{fancy}

\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{\thepage\ de \pageref{LastPage}}


\fancyfoot{}
\fancyfoot[C]{Luis Arturo Ureña Casarrubias}
%\fancyfoot[C]{\small Fernanda Arely Durán Ramirez}
%\fancyfoot[R]{\small José Emmanuel Chávez Zepeda}


\title{Laboratorio Avanzado\\
{\Large Geodésicas en Superficies}}
\author{Luis Arturo Ureña Casarrubias}
\date{\today}


\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Introducción}
En el mundo tridimensional euclidiano (plano) en que habitamos, el concepto de \emph{geodésica} es fácil de explicar y aún más fácil de realizar: es la línea más corta que une dos puntos, y se puede ``hallar'' expéditamente: traza una línea recta que una a los dos puntos. Si la cuestión de hallar esta línea recta se le planteara a alguien con conocimientos elementales de física, contestaría:
\begin{quotation}
	Suponiendo que tú y una pelota se encuentren en un vacío (región del espacio ausente de materia y energía adicional), coloca a la pelota en el punto inicial $p$ y dale un empujón en dirección al punto final $q$. La trayectoria que recorrera es una línea recta.
\end{quotation}
Todo esto bajo la suposición de encontrar un vacío ideal como se ha descrito. Y más aún, todo lo discutido hasta ahora bajo el supuesto de que estamos tratando con un mundo euclidiano.

En los espacios o superficies curvos, que es en esto últimos en lo que nos enfocaremos en este trabajo, es de interés, tanto práctico como puramente matemático, generalizar la noción de \emph{línea recta} a estos objetos. En específico, la propiedad \emph{minimizadora} sobre la distancia que posee.

Existen otras caracterizaciones de las curvas geodésicas en una superficie bidimensional, la más sencilla de ellas es una curva cuya aceleración es siempre perpendicular a la superficie. La intuición detrás de esta definición es: imagínemonos que un conductor en su coche busca seguir una ``línea recta'' desde su perspectiva sobre la superficie, manteniendo una rapidez constante; para conseguir esto no debe girar ni a su derecha ni a su izquierda. Pero si su recorrido es curvo, por estar sobre una superficie curva, y no acelera en la dirección de su movimiento, la única dirección hacia la cual se puede doblar es ``\emph{hacia afuera}'' de la superficie. Entonces su aceleración, si es que la tiene, debe ser ortogonal a la superficie que recorre.

Esta y otras caracterizaciones que requieren conceptos adicionales, son equivalentes, por lo que nosotros trabajaremos con una geodésica como la curva que une dos puntos y tiene la menor longitud posible.

\input{CVV}

\input{Superficies}

\input{distance}

\input{ecuacion}

\input{aplicacion}


\newpage

\printbibliography
\nocite{}



\end{document}
